% !TEX TS–program = pdflatexmk
% logo (avec texte) : logocs (fichier beamerthemecslogo)
% exemple : \pgfuseimage{logocs}

\documentclass{beamer}

\synctex=1

\usetheme[Cecile]{cs}
%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[scaled=0.9]{helvet}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{pifont}
\usepackage{url}
\usepackage{svg}
%\usepackage{courier}
\usepackage{}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{array}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\bibliography{biblio-CM1.bib}

\usepackage{xspace}
\usepackage[francais]{babel}

\newcommand\FourQuad[4]{%
    \begin{minipage}[b][.35\textheight][t]{.47\textwidth}#1\end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}[b][.35\textheight][t]{.47\textwidth}#2\end{minipage}\\[2em]
    \begin{minipage}[b][.35\textheight][t]{.47\textwidth}#3\end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[b][.35\textheight][t]{.47\textwidth}#4\end{minipage}%
}

\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen, pdffitwindow}

\title[Blare migration]{Développment de sondes de détection d'intrusions et migration de la plateforme d'hébergement Blare}
\author{Boris MARTIN \\ \url{boris.martin@supelec.fr}}
\date{\today}
\institute[Supélec]{CentraleSupélec}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}


\begin{document}
\defverbatim[colored]\lstI{
  \begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{red}]
char buffer[20];
FILE *fs;
// geteuid() is considered "secure"
if(geteuid() != 0){ // user
    fs = fopen("welcome", "r");      
    if(!fs) return -1;
}
else{ // root
    fs = fopen("passwd", "r");     
    if(!fs) return -2;
}
fread(buffer, 1, sizeof(buffer), fs);
fclose(fs);
printf("Buffer Value : %s \n", buffer);

  \end{lstlisting}
}
    
% Déclaration du répertoire des images
\graphicspath{{Figures/}}

\titlegraphic{\logocstext}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Plan de la présentation}
  \tableofcontents[subsubsectionstyle=hide,hideallsubsections]
%hideallsubsections
\end{frame}

\section{Présentation}

\frame{\tableofcontents[currentsection,subsubsectionstyle=hide,subsectionstyle=show/show/hide]}
\subsection{Supélec}
\begin{frame}
  \frametitle{Centrale-Supélec}
  \begin{itemize}
  \item Ecole d'ingénieur réputée spécialisée en électronique, communication,
    informatique
  \item 500 Ingénieurs formés par an
  \item Très lié au monde de la recherche fondamentale et appliquée (une dizaine de thèses par an)
  \item Etablissement public depuis sa fusion avec Centrale pour devenir
    Centrale-Supélec
  \item Trois campus :
    \begin{itemize}
    \item Gif-sur-Yvette
    \item Metz
    \item \textbf{Rennes}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \centering
  \includegraphics[width=3cm]{campus_gif.jpg}
\end{frame}

\subsection{Équipe CIDRE}
\begin{frame}
  \frametitle{Laboratoire : CIDRE}
  \begin{block}{Partenaires}
    \begin{itemize}
    \item Inria
    \item Université de Rennes 1
    \item CNRS
    \item Centrale-Supélec
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Thématiques}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Détection d'intrusions}
    \item Protection de la vie privée
    \item Gestion de la confiance
    \end{itemize}
  \end{block}
  \centering
  \includegraphics[width=2cm]{CIDRE500.png}
\end{frame}

\subsection{Les projets}

\begin{frame}
  \frametitle{Les projets liés à Blare}
  \begin{itemize}
  \item Système de détection d'intrusions
  \item Intrusions et attaques
  \item Approche par signature et approche comportementale
  \item Politique de sécurité
  \item Flux d'information
  \item Propagation de teinte
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{KBlare}
  KBlare est un IDS de type Blare, avec marquage au niveau du système d'exploitation/noyau.
  \begin{block}{Avantages}
  \begin{itemize}
  \item Basé sur les LSM hook
  \item Détecte les intrusions sur toutes les applications exécutées
  \item Ne nécessite pas de modifier les applications
  \item En espace Kernel
  \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Inconvénients}
    \begin{itemize}
    \item Grosse granularité
    \item Pas de détection au nivau applicatif
    \item Basé sur les LSM hook
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{JBlare et AndroBlare}
  \begin{itemize}
  \item Outils d'analyse de flux dynamique
  \item Outils mixtes utilisant KBlare comme moniteur externe au niveau système et une instrumentation de la VM qui permet suivre finement l'execution de code Java.
  \item Pas de suivi des flux indirects surtout implicites
  \item Surtout efficace dans des environnements spécialisés liés au language instrumenté
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{RfBlare}
  \begin{itemize}
  \item Une reimplémentation de KBlare pour noyau 4.7+
  \item Avec les teintes stockées sous forme de champs de bits plutot que sous forme de listes
  \item Qui résoud une certain nombre de problèmes d'accès concurrent
  \end{itemize}
  \begin{small}
    \texttt{\\}
  \texttt{mkfifo tuyeau \\cat < tuyau > destination \& cat < source > tuyau\\}
  \end{small}
  avec KBlare :
  \centering
  \only<1>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare.png}}
  \only<2>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare2.png}}
  \only<3>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare3.png}}
  \only<4>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare4.png}}
  \only<5-9>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare5.png}}
  \vfill
  avec RfBlare :
  \centering
  \only<1-5>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare.png}}
  \only<6>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare22.png}}
  \only<7>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare23.png}}
  \only<8>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare24.png}}
  \only<9>{\includegraphics[width=5cm]{RfBlare25.png}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kharon}
  \begin{itemize}
  \item On marque les fichiers importants d'un système Android avec Blare
  \item On fait tourner un malware connu dans cet environnement
  \item On obtient des logs et une propagation des teintes
  \item On les visualise sous forme de graphe
  \item Ce qui permet de caractériser le Malware
  \item Et de le reconnaitre dans d'autres applications qu'il a parasitées
  \end{itemize}
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{kharon.png}
\end{frame}

\section{Migration de la plateforme d'hébergement}

\subsection{Les services}

\frame{\tableofcontents[currentsection,subsubsectionstyle=hide,subsectionstyle=show/show/hide]}

\begin{frame}

\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\frametitle{Les services}
\begin{itemize}
\item Git 
  \begin{itemize}
  \item Code source
  \item Site web
  \item Droit d'accès gitolite - public / privé
  \end{itemize}

\item HTTP 
  \begin{itemize}
  \item Le site web
  \item La documentation
  \item Des fichiers multimédia
  \item Les dépôts
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
\begin{itemize}
\item Mailing lists 
  \begin{itemize}
  \item Blare
  \item Blare-dev
  \item Blare-admin
  \item Blare-subscribe
  \end{itemize}
\item Ssh
  \begin{itemize}
  \item Administration
  \item Accès privé aux dépôts git
  \end{itemize}
\item Jenkins
\end{itemize}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}





\begin{frame}
  \frametitle{Relations entre services}
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{services_relation.png}
\end{frame}



\subsection{Architecture}



\begin{frame}

\frametitle{Architecture}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{archi_blare.jpg}
\end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{Blare-ids.org : caractéristiques}
%%   \begin{itemize}
%%   \item localisation : DataCenter d'OVH
%%   \item   url : \href{https://www.blare-ids.org/}{\url{https://www.blare-ids.org/}}
%%   \item Ip : 62.210.217.53
%%   \item Debian 7.11
%%   \item Processeur Intel(R) Xeon(R) CPU E3-1220 V2 @ 3.10GHz
%%   \item 4 processeurs
%%   \item Ram : 7 Go
%%   \item Disque dur : 1 To
%%   \end{itemize}

%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%% \frametitle{Jenkins-Worker: caractéristiques}
%% \begin{itemize}
%% \item Machine située physiquement à Supélec
%% \item Ip : 192.168.0.49
%% \item Debian 7.11
%% \item Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2430 v2 @ 2.50GHz
%% \item 12 proccesseurs
%% \item Dd de 1T
%% \item 50 Go de RAM
%% \end{itemize}
%% \begin{minipage}{.45\textwidth}
%%   \centering
%% %  \includegraphics[width=.4\linewidth]{example-image-a}
%%   \includegraphics[width=3cm]{20170615_165824.jpg}
%% \end{minipage}
%% \begin{minipage}{.45\textwidth}
%%   \centering
%% %  \includegraphics[width=.4\linewidth]{example-image-b}
%%   \includegraphics[width=3cm]{20170615_164025.jpg}
%% \end{minipage}

%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \frametitle{Diagramme de flux : Git HTTP}
%% \includegraphics[width=0.9\textwidth]{githttp.pdf}
%% \end{frame}


\subsection{Avantages et inconvénients}
\begin{frame}

\frametitle{Blare-ids.org : Avantages et inconvénients}

\begin{block}{Avantages}
\begin{itemize}
\item Plateforme sur mesure
\item Flexible, possibilité uniquement limitée par les capacités physiques de la machine
\item Sécurisée : bastion, virtualisation, sauvegarde, gestion de version vpn
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Il faut payer le serveur dédié
\item Coût en terme d'administration et de mise a jour
\item Nécessite une certaine technicité et des connaissances pour pouvoir modifier, comprendre ou interagir avec le système

\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\subsection{Les alternatives disponibles}

\begin{frame}

\frametitle{InriaForge : fonctionnement}

\begin{block}{InriaForge}
\begin{itemize}
\item \href{https://gforge.inria.fr/}{\url{https://gforge.inria.fr/}}
\item Login privilégié avec une addresse en inria.fr
\item Il faut créer un login/mdp puis le lier à votre addresse email Inria
\item N'importe quelle personne avec login privilégié peu creer un projet
\item N'importe qui peut créer un compte non privilégié
\item Un utilisateur privilegié peut inviter un utilisateur normal sur un projet et lui donner des droits d'administrateur sur ce projet
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{InriaForge : les services}

\begin{block}{Les services}
\begin{itemize}
\item \textbf{Site web}
\item Forums
\item \textbf{Listes de diffusions}
\item \textbf{Gestion de documents}
\item \textbf{Stockage de fichier}
\item \textbf{Accès SSH}
\item Wiki
\item \textbf{Git}
\item Gestionnaire de lien
\item Outils de suivi
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{InriaForge: Avantages et inconvénients}
\begin{block}{Avantages}
\begin{itemize}
\item Large variété de services qui couvre la quasi-totalité des besoins
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Accès SSH très bridé
\item Pas de Jenkins directement intégré au site, et possibilités pas assez souples
\item ACL basés sur les projets et pas sur les dépôts git individuels
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{GitLab : fonctionnement}
\begin{block}{Introduction}
\begin{itemize}
\item \href{https://gitlab.inria.fr}{\url{https://gitlab.inria.fr}}
\item Login privilégié avec une adresse en inria.fr.
\item Pas la peine de créer un compte, le login est le mail à l'Inria, le mot de passe est celui d'accès à l'email
\item N'importe quelle personne avec login privilégié peut créer un projet
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Les services}
\begin{itemize}
\item Site web
\item Wiki
\item Git
\item Outils de suivi de bug
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Avantages et inconvénients}
\begin{frame}
\frametitle{GitLab : avantages et inconvénients}
\begin{block}{Avantages}
\begin{itemize}
\item Interface web puissante et répandue pour Git
\item ACL basés sur les dépôts
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Manque de plusieurs services nécessaires à la plateforme
\item Pas de Jenkins
\item Pas de gestion de doc
\item Pas de gestion de fichier
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\subsubsection{Avantages et inconvénients}
\begin{frame}
\frametitle{Jenkins-Worker : avantages et inconvénients}
\begin{block}{Avantages}
\begin{itemize}
\item N'importe quel service peut y être configuré
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item La charge de l'administration va à l'équipe
\item Pas de backup multisite
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\subsection{La solution proposée}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline3}]{La solution proposée}
\begin{block}{Idée générale}
\begin{itemize}
\item Décharger au maximum l'équipe des taches d'administration
\item Renoncer à certaines optimisations quand l'utilisation est marginale
\item Diminuer les coûts
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Plus concrètement}
\begin{itemize}
\item Exporter la plus grande part de l'infrastructure sur la GForge
\item Exporter les depots git public vers le GitLab
\item Migrer jenkins sur le worker
\item Abandonner la gestion de certain fichier par git annex
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline4}]{La mise en {\oe}uvre}
\begin{enumerate}
\item Sauvegarde de l'intégralité de la solution actuelle
\item Migration des dépôts git privé vers la GForge
\item Migration des listes vers la GForge
\item Migration du site web vers la GForge
\item Migration de dépôt Git public vers le GitLab
\item Ecriture d'un script de synchro entre la GForge et le GitLab
\item Transfert du Jenkins vers le worker
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Migration des dépôts Git}
\begin{block}{Migration des dépôts Git}
\begin{itemize}
\item Sauvegarde de l'intégralité des dépôts sur le worker
\item Utilisation du script situé sur le worker pour migrer les données sur
les deux dépôts GForge/GitLab et créer une synchronisation
\item Les dépôts d'un projet sont accessibles de manière en privé avec tout
droit d'accès sur la GForge et en public lecture seule sur GitLab
\item Sous la GForge les dépôts sont accessibles via les projets qui y sont liés
(KBlare/AndroBlare/JBlare/HBlare)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Git : Schéma de la solution}
  \only<1>{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{git_flux4.pdf}}
  \only<2>{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{git_flux3.pdf}}
  \only<3>{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{git_flux2.pdf}}
  \only<4>{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{git_flux.pdf}}
\end{frame}


\section{Contribution à HardBlare}

\frame{\tableofcontents[currentsection,subsubsectionstyle=hide,subsectionstyle=show/show/hide]}

\subsection{Fonctionnement d'HardBlare}
\begin{frame}
  \frametitle{fonctionnement d'HardBlare}
  \begin{itemize}
    \item Un moteur de propagation de teinte mixte
    \item accès aux teintes des fichiers via Blare
    \item Moteur de propagation délégué à HardBlare
    \item Instrumentation de Clang pour créer du code de propagation
    \item Ce code est utilisé par la coprocesseur FPGA.
    \item La communication processeur FPGA ce fait via des piles.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de programme}
  \lstI
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{BasicBlock}
  \includegraphics[width=5cm]{BasicBlock.png}
\end{frame}

\subsection{Outils et connaissances}

\begin{frame}
  \frametitle{Blare outils et connaissances}
  \begin{block}{Les outils}
    \begin{itemize}
    \item GDB 
    \item Qemu
    \item Vivado
    \item Git
    \item Das U-Boot
    \item Yocto-Poky
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Les connaissances}
    \begin{itemize}
    \item Programmation C
    \item Programmation système
    \item LSM
    \item Architecture ARM
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{Tâches à réaliser}
\subsubsection{Migration de RfBlare vers le noyau 4.9}
\begin{frame}
  \frametitle{Migration de RfBlare vers le noyau 4.9}
\begin{itemize}
\item Transfert un à un des commits de rfblare
\item Vérification que la compilation se passe bien
\item Correction de quelques changements mineurs de nombre d'argument de fonction
\item intégration à Yocto/Poky
\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Test sur architecture ARM}
\begin{frame}
  \frametitle{Test sur architecture ARM}
  \begin{block}{Les problèmes}
    \begin{itemize}
    \item Premiers kernels oops
    \item Environement de debug difficile à mettre en place.
    \item Problème des mécanismes de protection de la mémoire spécifique ARM
    \item Problème des childs ayant une task\_struct nul dans ptrace\_access\_check
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Les solutions}
    \begin{itemize}
    \item Résolution en désactivant l'option
    \item Résolution optimum en insérant des sections critiques
    \item Résolution en désactivant la propagation au fils quand il n'existe plus
    \item Résolution optimum en comprenant pourquoi la task\_struct du fils est
    déréférencée à ce moment.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Modularisation de la partie propagation dans RfBlare}
\begin{frame}
  \frametitle{Modularisation de la partie propagation dans RfBlare}
  \begin{itemize}
  \item Indirection des fonctions blare impliquées dans la propagation
  \item Choix de l'indirection au moment du make menuconfig
  \item Inspiré du fonctionnement des LSM.
  \item Modification du Kconfig
  \item utile pour de future version de Blare.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Communication entre RfBlare et HardBlare}
\begin{frame}
  \frametitle{Communication entre RfBlare et HardBlare}
  \begin{itemize}
  \item Commmunication entre Le noyau et le coprocesseur FPGA.
  \item Environement très critiques, haut risque d'accès concurent
  \item utilisation des wait\_queues
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusion}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}
  \begin{itemize}
  \item Un projet riche très diversifié qui réelement nouveau
  \item Une expérience enrichissante pas seulement sur le plan technique
  \item Des liens avec mon UMR d'origine
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}

